\begin{resumo}
A modelagem ágil é uma estratégia de desenvolvimento ágil para a modelagem de software. Existem várias indicações para realizar uma modelagem considerada ágil, mas podemos citar a escolha de ferramentas simples e também apenas modelar o que agrega valor para o projeto. Os quadros brancos por serem ferramentas simples são muito utilizados na modelagem de software ágil. Autores como por exemplo \citeonline{larman2000utilizando} indicam a modelagem em quadros brancos. Apesar de muito indicada, a utilização de quadros brancos ao modelar um software possui alguns problemas. Um desses problemas é a documentação feita por meio de imagens dos diagramas. Normalmente as imagens não são mais utilizadas, e quando necessário a equipe reconstrói o diagrama em uma ferramenta CASE. Outro problema é a geração de código a partir do diagrama, que como o problema anterior leva a reconstrução do diagrama. Essas duas tarefas ocupam o tempo de cada membro da equipe, e podem ser minimizadas a partir da criação de uma ferramenta CASE que dê suporte a este processo. Apresentamos neste trabalho a criação de uma ferramenta para extração de diagramas UML de imagens. Neste contexto, nos concentramos em diagramas de classe em uma perspectiva conceitual, tendo como principal objetivo minimizar a falta de suporte a modelagem ágil. Utilizando uma abordagem baseada no Processo Unificado, vamos construir uma ferramenta CASE que possibilite a extração do diagrama de uma imagem utilizando técnicas de processamento de imagens e análise de imagens. Até o momento apresentamos o desenvolvimento preliminar nas fases de concepção e elaboração do Processo Unificado.

 \vspace{\onelineskip}
    
 \noindent
 \textbf{Palavras-chave}: UML, reconhecimento de esboço, processamento de imagens, CASE, modelagem ágil.
\end{resumo}
